<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>我的黄金时代 （一）：梦开始的地方</title>
    <link href="/2025/03/18/%E6%88%91%E7%9A%84%E9%BB%84%E9%87%91%E6%97%B6%E4%BB%A3/"/>
    <url>/2025/03/18/%E6%88%91%E7%9A%84%E9%BB%84%E9%87%91%E6%97%B6%E4%BB%A3/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p>睡不着，起来码字。蓦然想起，上一次带着欲望早起开工，要追溯到 2018 年的深秋了，时间真是一把利刃，能轻易割开尘封已久的往事，使人不由心潮澎湃、热泪盈眶。是啊，那是我的黄金时代，是熊熊燃烧的青春之火。</p><hr><blockquote><p>从山顶回看来时路，忘记一路走来的艰辛，只记得出发时的踌躇满志。</p></blockquote><p>将时间轴拨到 2015 年 9 月，彼时的我，不情不愿地踏进了那个日后充满无限回忆的校园。沉浸于高考失利的沮丧与证明自己的迫切需要之中，我给自己制定了一揽子计划，其中有一些是比较靠谱的，比如做独立游戏开发，另一些是相当天马行空的，比如成为一个美食家、作家、周游世界。</p><p>当然，这些计划全部搁浅了，因为我找到了一项完美契合自身的挑战——算法竞赛。</p><p>故事的开始非常机缘巧合。我在教育实验学院（现钱学森学院）的社团招新上看到了教实 AC 社，起初我并不知道这是做什么的，单纯好奇驱动，再加上编程也是我 To Do List 上的一项，抱着试试看的态度就去了第一次社团集会。</p><p>我记得非常清楚，一共来了10个人，3个学长学姐，7个大一新生。当时有一个女同学问了一个现在想来都有些忍俊不禁的问题：“这里能学 PS 吗？” 迎接她的是学长学姐们尴尬的微笑以及对于“算法”概念的科普。从那时起，我第一次知道了编程竞赛这回事。</p><p>当然，彼时的大一新生对计算机的认知基本停留在上网和打游戏，我也不例外。更可笑的是，南理工的新生不允许带电脑。于是社团活动就变成了C语言自学交流会，由新生自学C语言的语法，然后轮流互相上课——用纸笔和白板。显然，这不符合大部分人的口味，很快地，社团活动就只剩三个新生参加了。又过了小半个学期，只剩我一个了。丹神最后无奈地看着我，说，你去找鱼头吧（鱼头就是我的恩师余立功老师，后文会详细叙述）。</p><p>在此期间，我在四教楼顶的老旧机房里，就着 Visual C++6.0 和不知道哪里买的地摊教材，敲出了人生的第一个“Hello World”, 以及变量、选择、循环、函数、指针。初学者，又是自学，遇到阻碍是可以预见的，我总会遇到各种各样的问题，彼时的我还不太会用搜索引擎，只能把代码发在群里求解答。现在看来，这种行为就是惹人烦的典范，非常幸运的是，我遇到了一大批具有开源互助精神的 coder，他们不厌其烦地解答任何一个初学小白的问题，耐心到提问者都不好意思的程度。这也是我变强之后，主动成为解答者，乃至成为教学者的一大原因——算法竞赛的 coder 实在是一群难得的理想主义者，成为他们的一员，是我的无上光荣。</p><blockquote><p>一群理想主义者构成的王国，也许就是真正的理想国。</p></blockquote><p>当时本校有一个NJUST OJ（线上评测系统），里面有一个系列比赛，是王文海海哥搞的，名字叫NOWL，是把 Codeforces 的 ABC 题搬运过来给 ACM 集训队的新人训练的。我很久之后才知道这个缩写的含义: Night Owl, 夜猫子。确实，比赛的时间应该是九点半到十点半，已经接近了熄灯的时间。我不得不夹着笔记本，打着台灯挑灯夜战。当然，这个场景重复了四年，只不过后面变成了凌晨两点的 codeforces 正赛。（感谢舍友们的不杀之恩）训练的效果是显著的，我从榜单的末尾，很快到了中游，再到了最上面的位置。</p><p>鱼头慧眼识珠，发现我的天赋还算不错，于是带我去了16年上海大学承办的 ACM-ICPC EC-Final（亚洲区总决赛）的现场，以随行观赛人员的身份。</p><p><img src="/img/shu_2.jpg" alt=""></p><p><img src="/img/shu_4.jpg" alt=""></p><p>在上大的体育馆里，我在看台上俯瞰，看见气球一只只升起，榜单不断地滚动，偶尔有选手的欢呼声响起，但更多的是弥漫全场的紧张感。所有人的神态都异常专注，伴随着键盘的敲击，井然有序的换人调整，穿梭全场的志愿者，无不传达着一种令人血脉贲张的激情。这，就是我想要的，我想成为其中的一员，definitely。</p><p>（未完待续）</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>杂谈</category>
      
      <category>回忆杀</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂谈</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>人生的彼岸：智慧</title>
    <link href="/2025/03/17/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%9A%84%E5%BD%BC%E5%B2%B8%EF%BC%9A%E6%99%BA%E6%85%A7/"/>
    <url>/2025/03/17/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%9A%84%E5%BD%BC%E5%B2%B8%EF%BC%9A%E6%99%BA%E6%85%A7/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>你希望自己成为一个什么样的人呢？</p></blockquote><p>曾几何时，我对这个问题很迷茫，而此时此刻，我可以斩钉截铁地说：我希望成为，且必将成为一个博学、智慧的人。</p><p>其实，一个人希望成为什么样的人，本质上取决于 Ta 对于人的不同特质的审美。</p><p>简单地说，Ta 欣赏什么，就会努力成为什么，有多欣赏，就会有多努力。</p><hr><p>人类的身上有很多值得赞颂的美德，比如勇敢、正直、坚强、勤劳、仁爱，当然还有智慧。</p><p>而我认为，所有美德的本源都指向了智慧，更严谨一点，是种族的智慧，乃至大自然的智慧。</p><p>进化论指出：物竞天择，适者生存。显然，上述的一切美德，都是有助于种群整体蓬勃发展的，是进化过程中自然而然产生的。存在的本身就代表着合理与优雅。</p><p>而智慧，显然是人区别于其它物种的终极皇冠。</p><hr><blockquote><p>我并不知道我在世人眼中是什么模样，对我自己来说，我似乎只像是一个在海边玩耍的男孩，不时找一颗平滑的卵石，或比较美丽的贝壳来取悦自己，而真理的大海则横陈在我面前，一无发现。                                ——艾萨克·牛顿</p></blockquote><p>说来惭愧，我曾经妄想过成为牛顿，或者其他数学、物理书本上出现过的名字——作为某某定理的前缀。我还真试过，我在高中的时候独立发明了费马小定理——可惜比费马晚了四百年。</p><p>对我来说，世界的规律就像一个宝库，认识世界的过程就像发掘这个宝库。在有些更贴近自然的领域，这些规律本身就足以作为艺术品而存在。</p><p>我会认为费马小定理的证明是一曲振奋人心的乐章，不幸的是，鲜少有人有同感。如果有读者读到这里想测试一下自身的审美，我推荐你去看一部纪录片《数学漫步之旅》，尤其是《囚徒困境》和《生命游戏》这两节。</p><hr><blockquote><p>Too young! Too simple! Sometimes naive!</p></blockquote><p>显然智慧的范畴不止于自然科学，而对于其它的部分，我只能给自己上述的评语。</p><p>但有什么关系呢，还有很长的路要走，智慧的反义词从来都不是无知，而是不学习。</p><p>我可不希望自己成为一个古板的、守旧的倔老头，要向我的人生导师，也就是上面那句话的出处学习。一个显而易见的事实是，当你同时拥有专业技术、琴棋书画、多国语言、人生阅历，很难不谈笑风生。</p><p>读到这里的朋友，真诚地希望你可以通过各种渠道了解一下长者的生平，绝对的优质偶像，当之无愧（笑）。</p><blockquote><p>苦海无涯，只渡智者。</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>杂谈</category>
      
      <category>人生观</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂谈</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>人生的道路：一个纯粹的最优化问题</title>
    <link href="/2025/03/16/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%9A%84%E9%81%93%E8%B7%AF%EF%BC%9A%E4%B8%80%E4%B8%AA%E7%BA%AF%E7%B2%B9%E7%9A%84%E6%9C%80%E4%BC%98%E5%8C%96%E9%97%AE%E9%A2%98/"/>
    <url>/2025/03/16/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%9A%84%E9%81%93%E8%B7%AF%EF%BC%9A%E4%B8%80%E4%B8%AA%E7%BA%AF%E7%B2%B9%E7%9A%84%E6%9C%80%E4%BC%98%E5%8C%96%E9%97%AE%E9%A2%98/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p>刻画一个人的精神、气质、思想是一件非常困难的事情。即使那个被描述者是作者本人，也不会让这个工作变得容易。</p><p>这注定是一个浩大的工程，我将用尽浑身解数来描述我自己。</p><hr><p>那么，从哪里开始呢？</p><p>就从那些哲学家们喜欢问的问题开始吧，比如：</p><blockquote><p>我为什么而活？</p></blockquote><p>好消息是，在此时此刻，我有一套可以说服自己的逻辑。哦，大部分人把这称为人生观。</p><p>我的人生观是：</p><blockquote><p>我活着就是为了爽。</p></blockquote><p>好像有点庸俗，然而深思熟虑后，我认为这是最普世、最现实，乃至最高尚的人生目标。</p><p>造成错觉的是博大精深的汉语，“爽”这个字的意思实在是太广泛了。</p><p>它可以是感官的刺激，譬如饥饿时的大餐、寒冬里的温暖篝火、瞳孔中的壮丽美景、婉转动人的音乐，或者是一些更高层级的需求，比如亲情、友情、爱情、被尊重感、成就感。</p><p>或许可以换一种说法：</p><blockquote><p>我的人生目标是开心快乐地度过每分每秒，努力感受人世间各种各样的美好。</p></blockquote><p>是不是感觉就没那么“粗鄙”了呢，虽然这两者本质是没有区别的。</p><p>我喜欢用数学来描述自然语言，这使模糊的概念变得很精确。</p><p>我将我的人生观表述为一个最优化问题，目标如下</p><p><img src="/img/f1.png" alt=""></p><p>当然，happiness 是一个因人而异的函数，它和每个人的天赋、喜好、经历有关，所以每个人的 action 显然都很不同。</p><p>但有一点是明确的，尽量不要勉强自己做不快乐的事。</p><p>所以，我可以解释得通自己的以下行为：</p><ul><li>在阳光明媚的春日早晨和朋友们打一场篮球（下图是打完球的合影）</li><li><img src="/img/nju.jpg" alt=""></li><li>请朋友到家里吃火锅打游戏（开心）</li><li>在大学四年全年无休参加算法竞赛（就是很好玩、很有激情）</li><li>拒绝大厂offer，来到学校教书（做题使我快乐，工程使我痛苦，与年轻人交流使我快乐，与机器交流使我痛苦，钱买不来快乐，但为了钱会丢掉时间）</li><li>在陈词滥调的会议中途愤然离席（浪费生命）</li><li>阅读、看电影、听音乐、学习、思考（认识世界是快乐的源泉）</li><li>实践自己学到的新技能（我又变强了一点，成就感）</li><li>对每一个第一次都持开放态度（人生体验+1）</li><li>但是对我不擅长的事，果断放弃，比如放弃fps游戏（无效锻炼自己的弱点只会带来更多的挫败感）</li></ul><p>人生的道路是一个最优化问题，最聪明的策略当然是开天眼之后倒推每一个抉择。</p><p>但那也很没意思，决定论的世界总是少了很多神秘的美感。</p><p>我的策略是贪心，也就是在每时每刻都做让自己最开心的事，当然，打了补丁，考虑到长远的幸福，偶尔也要牺牲一下瞬时的快乐。</p><blockquote><p>愿读到这篇文章的你，也可以 max(happiness) till forever。</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>杂谈</category>
      
      <category>人生观</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂谈</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>与我常在</title>
    <link href="/2025/03/15/%E4%B8%8E%E6%88%91%E5%B8%B8%E5%9C%A8/"/>
    <url>/2025/03/15/%E4%B8%8E%E6%88%91%E5%B8%B8%E5%9C%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>在一起看每出戏</p><p>在一起叹每口气</p><p>再细尝 同偕到老的况味</p><p>…</p></blockquote><p>Eason 在采访里说上了年纪才知道《与我常在》是悲词，怪不得是慵懒的唱腔，甚至能听出一点点笑意。直到</p><blockquote><p>除非你是我 才可与我同在</p><p>一个人 从镜内发展恋爱</p></blockquote><p>感觉这两句形容此时此刻我的状态很合适。这算是高级的孤独感吗？</p><p>只怕也不能算，至多可以算是自由又寂寞吧。时间就这么分分秒秒过去，说没有一丝迟疑是假的。可总又不甘心，还是妄想着能遇到一个绝对合拍的灵魂。可茫茫人海，又往何处去寻。</p><p>就像拿着词去谱曲一样，既然要匹配，起码得拿出一半的信息。思来想去，还是要先把我这首不知好坏的词写出来，祈望着某天得某人谱完这整首歌。</p><p>这篇算是博客的开头吧，希望读到我的文字的诸位，健康顺遂，与我常在。</p><blockquote><p>一个人 同偕到老不算运气</p></blockquote><p>这末尾一句，也太悲伤了一点。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>杂谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂谈</tag>
      
      <tag>音乐</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
