<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>从地狱中重生(三)</title>
    <link href="/2025/03/20/%E4%BB%8E%E5%9C%B0%E7%8B%B1%E4%B8%AD%E9%87%8D%E7%94%9F(%E4%B8%89)/"/>
    <url>/2025/03/20/%E4%BB%8E%E5%9C%B0%E7%8B%B1%E4%B8%AD%E9%87%8D%E7%94%9F(%E4%B8%89)/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p>我在北京租的房间是农大南路附近一个老小区最里面6楼的一个次卧。每天上班通勤要一个小时，上下班就是两个小时。高通勤时长使我的时间莫名其妙的缩水，这还不是最坏的，两点一线的生活，逐步消耗着我本来就所剩不多的抗压能力。</p><p>同事都是非常专业友好的，可他们也很忙，不会无聊到关心一个实习生的身心健康。研一的摆烂又使得工期显得非常紧，而我又不擅长工程，必须从头学起。我夜以继日地努力，奔波于办公室与床铺，日复一日，却仍换不来论文的进展。我做的是一个数据集的工作，于是我自学各式各样的爬虫，包括request解包，换IP池，模拟自动网页翻转，甚至按键精灵。我搞定了一个又一个问题，搞到了数据，可由于大学四年我基本都扔在算法竞赛里了，并不能熟练使用pytorch，又得从头学起。没关系，我已经习惯于从零开始，扫清一切障碍，变态的自尊不允许失败。于是，一层一层不断地加码，弦愈绷愈紧。</p><p>读论文，coding，组会… 无限的循环。为了赶工期，我甚至需要半夜三点起来调程序。生活也非常单调乏味，在北京这个寸土寸金的地方，连饭都找不到便宜好吃的，有段时间只能麦当劳肯德基，要么就便利店便当解决。没有人停下来和我交谈，有时候甚至一个月加起来说不到十句话。</p><p>北京的朋友也是寥寥，cls和圈姐，还有adc，偶尔出来一聚已是极限，毕竟光来回的车程就要好几个小时。周末的时候，我百无聊赖，只能去网吧打dota，消磨完时间和意志，用疲惫的身躯迎接黑色的周一。</p><p>那段时间，我感觉自己就像limbo里面的主角小黑人一样，拼尽全力解决一个又一个问题，可始终恐惧着前方更大的危险何时到来。</p><p>危险接踵而至。</p><p>第一次投论文，就在borderline（可过可不过的情况）被拒了。紧跟着，身体撑不住了，在出租屋里躺了一个星期。然后全程目睹寄托希望的Ti10 LGD打出了“惊世骇俗”的决赛。</p><p>我感觉自己的精神已经接近极限，遂登上了去怀柔的列车找adc求救。一顿饭的聊天过后，紧绷的神经稍有宽慰。可又因为疫情黄码，我甚至回不了海淀。在怀柔也没有能收留我的宾馆，眼看要露宿街头，热心的出租车司机大哥带我去了一家黑网吧。我抱着电脑包，蜷缩在躺椅上，看起了《三国演义》。在看到古城相会的时候，我终于忍不住低声啜泣起来，很快地，在身心俱疲的状态下睡着了，醒来的时候，顾不上擦掉脸上的泪痕，背起背包就搭上了回海淀的班车，到“家”时，已是中午11点。</p><p>疫情最严重的时刻，我被封在狭小的公寓里，甚至洗手间、灶台都要轮流使用，为了快捷，我直接下速冻饺子在锅里吃完，然后刷锅回房。日复一日，逼仄狭小的空间刺痛着我脆弱的神经。</p><p>我终于被击垮了。</p><p>我开始回避每周的组会，找各种各样的借口，用一天来粉饰一周的工作量，剩下6天开始打游戏，玩的是三国杀国战。最疯狂的时候，我连续48小时不停国战，甚至意识不到时间的流逝，只有因身体告急产生的急促心跳，还宣示着我的存在。我玩的挺好的，甚至有时会进入zone的状态，我可以精准预测一盘战局的走向，用细微的操作拿下极大的收益。最离谱的时候，有对手质疑我开黑，原因是我已经十八连胜，而这在正常的对局里几乎不可能。</p><p>这样的状态持续到实习期结束，回到南大，我的抑郁症并没有好一点，甚至最长的时候有过两个月没出宿舍门，只靠楼下自动贩卖机里的东西活着。在临近毕业的时间里，我的毕业论文只字未写，只是一味地恳求王导多给点时间。但是多出来的时间，我又会毫无疑虑地挥霍掉。</p><p>王导最终感觉到了问题，他果断地联系了我的父母，在极不情愿的状态下，让他们看到了我最灰暗的那一面。</p><p>当时我大约是100斤出头，完全是皮包骨头，蓬头垢面，已经没有人形。母亲不住地哭泣，她怎么也想不到要强的我会变成这样。父亲很镇定，二话不说把我拖回了宜兴，对我的要求就是按时吃饭睡觉，不准打游戏。</p><p>为了毕业，父亲帮我东奔西跑，找律师申请专利，在家里看着我写论文。</p><p>戒断反应非常严重，严重到打开pycharm和overleaf就会ptsd，不由自主地去点击国战。</p><p>残存的理智告诉我撑过去一切就会好起来，我已经得到了南外的offer，只要顺利毕业，就再也不用和论文作斗争了，可手脚就是不听使唤。</p><p>最后的关头，我实在是顶不住了，于是求助了多年的好友们。我甚至没有提出问题，他们就敏锐地发现我特别地状态。潮水般的关切让我一时间难以招架。</p><p>最终，我请他们帮我写了毕业论文的文献综述部分。沈尧，杨运昌，郑浩然，王德豫，他们甚至根本不了解我这个领域，可二话不说，接过工作就开工。在答辩前的最后期限，我提交了论文终稿，通过了答辩，结束了这噩梦般的旅程。</p><hr><p>来到中学里，一切都不一样了，孩子们的脸上浮现着纯真的笑容，他们不会察觉我的过往，而是惊叹于我的知识渊博，风格独特，待人真诚。</p><p>在2022年的9月10日，我收到了一大把鲜花和很多封信，这治愈了我的灵魂。</p><p>不同于limbo的结局，我真的活过来了。</p><p>我意识到生命、亲情、友谊的可贵。</p><p>我知道自己不是全能的，要容许自己的错误、缺点。</p><p>我学会了用宽容的眼光对待别人。</p><p>我不再执着于胜负或者光环，我只在乎活着的快乐。</p><p>我明白了我究竟要什么，我将用一生的时间去追逐。</p><p>我拥有了真正的自信，毕竟地狱试炼都杀不死我，再没有什么值得为之恐惧。</p><p>我第一次体会到真切的关爱，而不再是虚伪的逢迎，并且我也可以变成发光的那个，去温暖更多人的内心。</p><blockquote><p>从地狱中重生，烧尽了枯萎的躯壳，剩下一颗赤子之心。</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>杂谈</category>
      
      <category>回忆杀</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂谈</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>从地狱中重生(二)</title>
    <link href="/2025/03/20/%E4%BB%8E%E5%9C%B0%E7%8B%B1%E4%B8%AD%E9%87%8D%E7%94%9F(%E4%BA%8C)/"/>
    <url>/2025/03/20/%E4%BB%8E%E5%9C%B0%E7%8B%B1%E4%B8%AD%E9%87%8D%E7%94%9F(%E4%BA%8C)/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p>在颓废了一个冬天之后，事情发生了转机，19年的开春，ICPC亚洲区主席黄金雄（我们都戏称他是gb: Golden Bear）教授在他的博客上发了 ICPC 2019 Porto 的入选队伍，我惊喜地发现，不知道是不是鱼头的申诉成功了，又或是什么其它的原因，19年的世界总决赛，中国区竟然有20队！OEIS 队搭上了去波尔图的末班机！</p><p><img src="/img/wf.jpg" alt=""></p><p>短暂的兴奋过后，我们筹备起了去往葡萄牙的旅程，签证、机票、甚至还有学校记者的采访，忙得不亦乐乎。</p><p>可这个时候，我的心却渐渐地下沉。不知何时开始，田鑫在我心中不单单只是队友了，不知道什么时候开始，我不知不觉地被这个女孩睿智、灵气、热爱生活的这些美好的特质所俘获。可并肩战斗的队友角色，又让我进退维谷，动弹不得。何况我们还有一场最后的战役，那可是梦想中的殿堂。</p><p>我陷入了无尽的内耗与自我追问中：她喜欢我吗？有没有一点点感觉呢？要不要问她呢？</p><p>彼时的我，习惯于用极度自信的外表来掩饰内心最深处的敏感与脆弱，其实我内心中隐隐知道答案的，只是不愿意相信。</p><p>我是个好战友、好队长不假，可当时的我，确实不是一个讨人喜欢的角色。我对他人和对自己一样严格，现在回想起来都有些窒息。我并不自信，我没有直面挫折的勇气，以至于哪怕一点点的失败，我就开始折磨自己。回想起来，19年的我，像个冰冷的黑洞，贪婪地汲取周遭的阳光、热量、养分，却从未想过在程序以外的世界中，在没有排名与胜负的生活里，如何成为一个完整的、自洽的人。</p><p>世界是公平的，这样的我，得到了最礼貌的婉拒。可以是朋友，但是更进一步，不合适了。</p><p>无可否认，她是睿智的，接下来的三年给出了明白无误的证明。在自负与自卑两只魔鬼的簇拥下，我坠入了深不见底的地狱。</p><hr><p>波尔图之行，我始终沉浸在巨大的悲伤光晕中，久久难以自拔。飞机上、大巴里，一路上我坐在在她的身边，看着她的侧脸，却时刻提醒自己恪守边界。在教堂的钟楼旁，在蜿蜒的海岸线边，在夕阳的映照下，一切都那么美好，又那么不真实。我不敢拿起相机，只好用眼睛努力记下这些时刻，并整齐地码放堆叠，收进记忆的深处。</p><p>最后的结尾是惨淡的，3题 Honorable Mention, 这绝非我们的实力。无论找什么借口，只有我的内心知道，我的心乱了，在总决赛的赛场上，我不是一个合格的队长，我辜负了队友和教练的努力。</p><p>我错过了和Tourist的合影，错过了赛前摸奖杯的仪式，甚至连官方的队伍合照，也因为我的状态而变得十分糟糕。比赛结束的那一刻，我竟然有一种解脱的快感，啊，我终于不用戴着冰冷的面具，掩饰自己内心早已崩溃的事实。</p><p>我要找个洞钻起来，不断地舔舐已被冻僵的创口。</p><hr><p>不幸的是，有时候连逃避都显得那么奢侈。</p><p>机缘巧合，我们去了同一所学校读研，在同一个组，工位甚至就在斜对面。</p><p>我一点都不坦然，而是又一次戴上了假面具，可平静的面庞下，始终是激流涌动。或许还是自尊心在作祟，我根本无法像现在这样送出真诚的祝福，我做不到，起码2019年是这样。</p><p>对我来说，那场浩浩荡荡的口罩事件，甚至成了短暂的救世主。我回到家里，半年多的日子里，我什么也不想做，对于网课和科研，都是应付了事。更多的时间，我开始思考一些存在感知的哲学问题，抽象的思辨让我远离尘世的痛苦。</p><hr><p>王导是个大好人，他应该是隐隐感觉我的状态不太对，又或者是知道了什么，给我发了一纸外出实习的调令，地点是北京，中关村，商汤科技。我终于得以再一次逃离。</p><p>回头来看，外出实习并不是什么坏事，可惜2020年的我，并不具备独在异乡为异客的精神状态。再加上种种意外的不顺，北京的一年半，构成了我最痛苦、最不愿回顾的一段经历。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>杂谈</category>
      
      <category>回忆杀</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂谈</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>从地狱中重生(一)</title>
    <link href="/2025/03/20/%E4%BB%8E%E5%9C%B0%E7%8B%B1%E4%B8%AD%E9%87%8D%E7%94%9F(%E4%B8%80)/"/>
    <url>/2025/03/20/%E4%BB%8E%E5%9C%B0%E7%8B%B1%E4%B8%AD%E9%87%8D%E7%94%9F(%E4%B8%80)/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p>这是一篇写给几个非常重要的朋友的文章，感谢你们在我最低谷的时候对我的帮助，是你们让我明白：只要有一颗真诚的心，就永远不会独行。</p><blockquote><p>我不后悔每一个决定，就算真的走进了地狱，那也是命运对我的一次试炼。</p><p>再来一次，我仍旧会奋不顾身。</p></blockquote><p>回忆痛苦的往事总是很艰难，大脑的自我防御机制总会不自觉地开启，将不愉快的记忆轻轻冲刷，直至褪色、变形，最后粗暴地扔在一个偏僻阴暗的角落，让它们慢慢腐烂、消失，有时，连尝试去拾起它们都需要莫大的勇气。</p><hr><p>命运的齿轮转动于2018年的盛夏。</p><p>来到大学四年的最后一年，本应是平静而感伤的毕业季，周围的同学们都在匆匆准备进入人生的下一段旅程，而我仍旧保持着倔强的战斗姿态，因为我还有未竟的事业等待着完成：南理工校史首次进入 ACM-ICPC World Finals。</p><p>从初夏直到深秋，在最后一场区域赛打完之前，大部分的日子，我都睡在院办集训队活动室的简易折叠小床上，醒了就做题，累了就睡觉。我要跟时间赛跑，我要扼住命运的咽喉，我要做到那曾经不敢想的事情，我要证明自己不比任何人差。彼时彼刻，我愿意为之付出代价，事实上，我确实付出了沉重的代价，可我一点都不后悔。</p><p>为了有更多时间训练，在根本没有深入思考自己适不适合科研的情况下，就非常潦草地接受了南大的保研资格，回想起原因，就只是因为：1. 南大开放日只需要一天，而其他学校的保研夏令营都至少需要一个礼拜; 2. 王导人很好，说允许我打完比赛再去南大报到; 3. 要训练，没空去找工作，笔试、面试。</p><hr><p>夏天伊始，还发生了一件非常重要的事，我换了新队友。</p><p>事情是这样的，暑假集训前要确认组队人选，而前一年的队友韬哥因个人事务退役了，鱼头找我谈了两次话，让我和同级的女选手田鑫组队。起初我是很犹豫的，我知道我们队的目标有多难，训练会有多辛苦，我很担心她能不能坚持下来。不记得鱼头最后是怎么说服我的，可能仅仅是源于我对鱼头近乎盲目的信任，最终的组队方案是我、田鑫、马靖豪，我是队长和主代码手。当然，后来铁一般的事实证明，这个组队方案是成功的，那些莫须有的担心纯属多余。</p><p>整个暑假集训，两轮多校，高强度组队训练与补题，个人专题计划，国庆“七天乐”，即便我是最最严苛的队长，也挑不出田鑫的毛病。没有针对马靖豪小马同学的意思，我有时甚至觉得田鑫是更适合我的队友，毕竟三人一机，不需要那么多代码手，而她敏锐的观察力和细致的作风完全补足了我们的短板。主代码手、智力大王、顶级辅助，我们三人形成了非常良好的化学反应，真的让我觉得心中的那个目标不再遥不可及。</p><hr><p>我们开始在日常的训练中锚定假想敌，CF Gym 里 Virtual Participation 的比赛里面，我们与NJU、UESTC、BNU、ECNU的各路人马杀得天昏地暗，有时候输有时候赢，差距不过毫厘之间（不过确实打不过咖啡鸡）。</p><p>回忆到这里，随便搜了搜 18年的训练记录，光看着榜单，都有种热血沸腾的感觉。</p><p><img src="/img/ecna.jpg" alt=""></p><hr><p>很快就到了真刀真枪的线下赛，每个队只有两次机会。</p><p>从选赛区开始就绞尽脑汁，大的赛区容易拿金牌，但是我们拿过很多金牌了，唯一的目标是出线，于是选了相对较小的沈阳站和焦作站。</p><p>在沈阳拿了第5，在焦作拿了第8(为啥 official 榜单会进来两个 vp 啊喂)，巧的是，由于清北是前一年 final 奖牌获得者，在计算出线名额时自动不算，于是，在沈阳和焦作，我们都是出线排名的第四名。</p><blockquote><p>这里简要说一下 WF的出线规则。首先按照赛区大小的顺序，先取每个赛区的出线排名第一，取完之后再取每个赛区的出线排名第二，中间如果有重复计算的学校自动忽略，直到排满slot的名额数。</p></blockquote><p>在计算排名的时候，我绝望地发现，沈阳和焦作的出线排名第四根本是重复计算的连号，正好排在全国高校里的第19名，而去年的slot是18个。也就是说，如果按去年的名额计算，我们是这一年没进Final 的队伍里排名最高的，还是两次。</p><p>在重复数了无数次，确认自己没有数错之后，我的脑海里一片空白：就这么结束了吗？</p><p><img src="/img/shenyang.jpg" alt=""></p><p><img src="/img/jiaozuo.jpg" alt=""></p><p>更为造化弄人的是，在焦作的最后一战，在异常激烈的封榜血战时，我们的机器宕机了、宕机了… 我们第一时间喊志愿者过来调整，急迫地寻求技术支持，可是还是花了整整20分钟才重新启动。最终，我们的最后一个题没有AC。其实真要说起来，就算多20分钟机时，也不见得就能通过，我也不喜欢对没发生的事情使用如果。</p><p>让我无法释怀的是，在比赛结束前几秒我还在攥着鼠标拼命提交的绝望心情，以及赛后因消耗过度，四肢瘫软无力地躺在椅子上，久久不能动弹的状态。那是一种败给宿命的无力感，恍惚间，记忆闪回到高三那年在学校体育馆门前的草地上蜷成一团、放声大哭的那个大男孩。明明过去了这么久，明明以为已经修炼得刀枪不入，为什么还是这么脆弱又无助啊…</p><p>喧嚣的声音在我的耳边徘徊，有些是初次获奖的喜悦，有些是错失良机的懊恼，还有些是希望下次比得更好的鼓励。可对我来说，都无关了，都结束了，突然涌起了一种超然世外的滑稽感，在模糊的视线里，鱼头还在努力地和主办方争论机器故障的责任定限，我却木然地怔住，仿佛那争吵根本与我无关。</p><p>我给自己放了个长假，那年冬天，我不记得做了些什么，可能是游戏、电影或是在网上吹牛打屁，只有 CF 的提交记录明确地告诉我: 4年来第一次，我整整 3 个月没做题。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>杂谈</category>
      
      <category>回忆杀</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂谈</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>拆解学习</title>
    <link href="/2025/03/19/%E6%8B%86%E8%A7%A3%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    <url>/2025/03/19/%E6%8B%86%E8%A7%A3%E5%AD%A6%E4%B9%A0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p>(友情提示，本文很长，阅读前请做好心理建设)</p><p>今日阳光明媚，心情美丽，我们不聊往事，讲讲干货。</p><p>标题是 “拆解学习”， 但这篇文章要聊的不仅仅局限于狭义的、与做题考试绑定的“学习”，将会涉及到学习的一个更加宽泛的定义——如何进入一个陌生领域，从小白逐步成长为专家与大师。</p><p>写到这里，自己看上面那句话，都感觉属实是有些恬不知耻（笑）。我算哪门子大师？又涉及到多少个领域？还好意思来教人，总归脸上要有点发烫了。</p><p>可我一直抱持着知识平权的观点：不能因为一个人的年龄、身份或地位，就否定/肯定 Ta 的观点，只要说得有理，便值得一听。且听我一叙，瞧瞧是否有理。</p><hr><p>我将学习拆解为以下五个步骤，并分别作详细论述。</p><ol><li>可行性调研与目标标定（可不可做？要做到什么水平？）</li><li>系统学习 （了解知识体系与系统学习方案）</li><li>实践学习 （实证科学的精髓，动手做）</li><li>阶段性评估与策略调整 （学得怎么样？哪里做得好？哪里需要改？）</li><li>爬虫式查漏补缺 （保持求知欲）</li></ol><h3 id="1-可行性调研与目标标定">1. 可行性调研与目标标定</h3><blockquote><p>能飞上月亮的不是嫦娥，而是嫦娥六号。</p><p>成功的是成熟工业体系下水到渠成的技术产物，而不是上古时代的缥缈神话。</p></blockquote><p>当然，神话故事很美，只是不具备可行性。</p><p>在想做某件事之前，一定会有一个调研的环节，这事到底能不能做？</p><p>举个最简单的反例，比如我想变得和吴彦祖一样帅，那是不可能的，皮囊生来如此，这是能力问题，无解。又或者我想成为数学家，得菲尔茨奖，这也不可能。很遗憾，不是所有人都能成为博尔特、周杰伦、Tourist，那需要不世出的天赋。</p><p>那什么是可行的目标呢？很简单，可以让你、你的生活变好的知识或技能。</p><p>以我自身举例，以下列出了一些我已经达成，或是在 To Do List 上的目标。</p><ul><li>实用性的日常技能：生活常识、游泳、驾驶、运动项目</li><li>资源公开、并不晦涩的专业技能：外语、编程、声乐、写作</li><li>门槛较高但是很感兴趣的爱好向技能：算法竞赛、教学(这个还真是爱好)、围棋、养狗(这个算门槛高吗~迟疑)</li><li>个人修养：自我认知能力、控制情绪能力、共情能力、亲和力、审美</li></ul><p>当然，不同的人对同一件事难度的认知不尽相同。对同一件事，不同的目标标定也会导致难度的巨大鸿沟。</p><p>我不会去给自己定一个显然超出我能力范围许多的目标，一步一个脚印地提高自己，才能真的划出一条平滑上升的轨迹。</p><h3 id="2-系统学习">2. 系统学习</h3><blockquote><p>只靠瓦片是拼不出摩天大厦的，钢筋混凝土才是通往天际的骨架。</p></blockquote><p>现在是个碎片化知识的时代，这没什么不好，信息是财富嘛，值得欣喜。</p><p>但是海量的信息会使人产生一种错觉，觉得看了几个短视频，刷了几个公众号就无所不晓了。这有点像学生时代我对无聊科目的处理方式，考前一天，把过去十年的试卷拿过来做，做完一张对答案再做下一张，全部做完就可以睡觉了。第二天考试开始后，我通常是第一个交卷的，并且成绩不错，起码都有八十几分，九十分以上的也不在少数。</p><p>但是这些科目的内容我现在完全记不起来了，它们留下的“遗产”仅仅是成绩单上一个不那么显眼的数字罢了。当然这没什么不好，那些科目我本就不感兴趣，纯纯是功利地应付考试了事。</p><p>为了避免陷入“刷题陷阱”，从而真正有所收获，应当参考一本或者几本大师级的、广受好评的教科书，先去了解一门学科的 <em>发展概况、内在逻辑、学习路径、主次之分</em>。当然，这里的“教科书”是广义的，可以是一份学习指南，也可以是一个过来人的经验总结，总之，必须在入门一个领域的初期，明白努力的大致方向和需要关注的重点。只有这样，才不至于花了很大的代价去研究一个不那么关键的点，从而消耗了自己的时间、精力、耐性。</p><p>系统性的学习还有一个好处，可以保证学习成果的下限。举个例子，科班出身的程序员虽然上限不一定高于自学成才的，但按部就班地学习过数据结构、操作系统、组成原理、计算机网络这四大件，下限总还是不低的。</p><p>所以，给自己找一份学习指南吧，在知识海洋中遨游时，不要迷失方向。</p><h3 id="3-实践学习">3. 实践学习</h3><blockquote><p>没有调查，没有发言权。</p><p>纸上得来终觉浅，绝知此事要躬行。</p></blockquote><p>颅内实验是 INTP (其实我很讨厌给自己打标签，但是实在想不出一个更精炼的词了) 的强项，而行动力则是TA们的弱项。懒惰和拖延似乎成为了阻碍进步的最大障碍。</p><p>还好我通常会使用coder的作风处理重要事项 ——Talk is cheap, show me the code。这导致了在绝大部分重要事件上，我的行动力还是非常强的，甚至可以说是雷厉风行。</p><p>学习显然属于重要事件，那实践就是必不可少的的重要环节。有一个反直觉的现象，越是抽象的、理论向的研究对象，越要注重实证科学，这是因为绝大部分人的抽象思维远远不如具象思维。体现在数学上，就是通过作图辅助计算，可以一目了然；体现在算法上，就是举大量的例子验证算法的正确性；体现在一个人的政治光谱上，就是看 Ta 对某些具体时事的看法，etc。你很难教会一个菜市场大妈或者出租车司机宏观的经济原理，但是你仍然可以和他们畅谈——通过对身边点滴小事的精准描述与分析。</p><p>扯远了，之于学习需要实践这个命题，古人早已有了论述：读万卷书，行万里路。书本上的知识，一旦应用到生活里，就立马从模糊不清的概念，摇身一变，成为通过实证检验的宝贵经验。甚至有时候，实践还能反哺理论知识的不足，从而引导更深层次的思考。</p><h3 id="4-阶段性评估与策略调整">4. 阶段性评估与策略调整</h3><blockquote><p>承认错误是一种勇气。</p><p>改正错误是一种智慧。</p></blockquote><p>需要承认，没有人是完美的，只有什么都不做，才不会犯错。</p><p>我曾经厌恶、畏惧错误，但是在大量的、难以避免的错误发生并解决后，我渐渐地脱敏了。现在甚至有时会享受错误，好像只有错误才能遏制我内心中汹涌的傲慢与偏见，才能让我时刻保持谦卑，努力学习。</p><p>阶段性评估，是在一段时间的系统和实践学习之后，主动发起的内省与归因。简单来说，就是看看想要的目标达到了没有，是达到、不足、还是超出预期，是什么原因，需不需要改变。</p><p>评估的成败90%以上取决于是否对自己诚实。实事求是地去面对自己的内心，错了就是错了，没做好就是没做好，下次换一种方式，多想一想点子，是不是可能会好一点呢？</p><p>我最讨厌甩锅给别人、给运气的人，在我看来，他们永远停滞在自己编织的幻想梦想里，再也难以拥有客观和公正的评价标准。</p><h3 id="5-爬虫式查漏补缺">5. 爬虫式查漏补缺</h3><blockquote><p>永远保持好奇，就是永远保持年轻。</p></blockquote><p>在不断地 [系统，实践，纠错] 循环之后，有很大的概率你将成为一个领域的专家，拥有专业的视角与卓越的能力，但这也是最容易陷入 [自满，固步自封] 陷阱的时刻，而另一个反向的极端则是 [望不见顶，放弃提升]，殊途同归。</p><p>问题的关键在于心态。你不会成为最好的那个，也不必要成为最好的那个，只需要达到一个自己满意的水准就可以了。还记得吗，我们学习的初心是让自己的生活更美好。</p><p>但如果真的想成为大师，则必须有一种旺盛的求知欲，就像一盏永恒燃烧的火焰，永不熄灭，永远活泼。</p><p>开放地接受新的事物，像互联网爬虫一样，贪婪地汲取自身缺失的养分，查漏补缺。</p><p>或许永远到不了完美，但是极限定律告诉我们：无限趋近完美，实际上就等于完美。</p><h3 id="结语">结语</h3><p>终身学习是一件极度浪漫的事，它蕴藏着我们对生活最深的期许。</p><p>漫漫长路，与君共勉。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>杂谈</category>
      
      <category>方法论</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂谈</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我的黄金时代 （一）：梦开始的地方</title>
    <link href="/2025/03/18/%E6%88%91%E7%9A%84%E9%BB%84%E9%87%91%E6%97%B6%E4%BB%A3(%E4%B8%80)/"/>
    <url>/2025/03/18/%E6%88%91%E7%9A%84%E9%BB%84%E9%87%91%E6%97%B6%E4%BB%A3(%E4%B8%80)/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p>睡不着，起来码字。蓦然想起，上一次带着欲望早起开工，要追溯到 2018 年的深秋了，时间真是一把利刃，能轻易割开尘封已久的往事，使人不由心潮澎湃、热泪盈眶。是啊，那是我的黄金时代，是熊熊燃烧的青春之火。</p><hr><blockquote><p>从山顶回看来时路，忘记一路走来的艰辛，只记得出发时的踌躇满志。</p></blockquote><p>将时间轴拨到 2015 年 9 月，彼时的我，不情不愿地踏进了那个日后充满无限回忆的校园。沉浸于高考失利的沮丧与证明自己的迫切需要之中，我给自己制定了一揽子计划，其中有一些是比较靠谱的，比如做独立游戏开发，另一些是相当天马行空的，比如成为一个美食家、作家、周游世界。</p><p>当然，这些计划全部搁浅了，因为找到了一项完美契合自身的挑战——算法竞赛。</p><p>故事的开始非常机缘巧合。我在教育实验学院（现钱学森学院）的社团招新上看到了教实 AC 社，起初并不知道这是做什么的，单纯是好奇心驱动，再加上编程也是 To Do List 上的一项，抱着试试看的态度就去了第一次社团集会。</p><p>我记得非常清楚，一共来了10个人，3个学长学姐，7个大一新生。当时有一个女同学问了一个现在想来都有些忍俊不禁的问题：“这里能学 PS 吗？” 迎接她的是学长学姐们尴尬的微笑以及对于“算法”概念的科普。从那时起，我第一次知道了编程竞赛这回事。</p><p>当然，彼时的大一新生对计算机的认知基本停留在上网和打游戏，我也不例外。更可笑的是，南理工的新生不允许带电脑。于是社团活动就变成了C语言自学交流会，由新生自学C语言的语法，然后轮流互相上课——用纸笔和白板。显然，这不符合大部分人的口味，很快地，社团活动就只剩三个新生参加了。又过了小半个学期，只剩我一个了。丹神最后无奈地看着我，说，你去找鱼头吧（鱼头就是我的恩师余立功老师，后文会详细叙述）。</p><p>在此期间，在四教楼顶的老旧机房里，就着 Visual C++6.0 和不知道哪里买的地摊教材，我敲出了人生的第一个“Hello World”, 以及变量、选择、循环、函数、指针。作为初学者，又是自学，遇到阻碍是可以预见的，总会遇到各种各样的问题，彼时的我还不太会用搜索引擎，只能把一大段代码发在群里求解答。现在看来，这种行为就是惹人烦的典范，非常幸运的是，我遇到了一大批具有开源互助精神的 coder，他们不厌其烦地解答任何一个初学小白的问题，耐心到提问者都不好意思的程度。这也是我变强之后，主动成为解答者，乃至成为教学者的一大原因——算法竞赛的 coder 实在是一群难得的理想主义者，成为他们的一员，是我的无上光荣。</p><blockquote><p>一群理想主义者构成的王国，也许就是真正的理想国。</p></blockquote><p>当时本校有一个NJUST OJ（线上评测系统），里面有一个系列比赛，是王文海海哥搞的，名字叫NOWL，是把 Codeforces 的 ABC 题搬运过来给 ACM 集训队的新人训练的。在很久之后，我才知道这个缩写的含义: Night Owl, 夜猫子。确实，比赛的时间应该是九点半到十点半，已经接近了熄灯的时间。这使得我不得不夹着笔记本，打着台灯挑灯夜战。当然，这个场景重复了四年，只不过后面变成了凌晨两点的 codeforces 正赛（感谢舍友们的不杀之恩）。熬夜练习的效果是显著的，我从榜单的末尾，很快到了中游，再到了最上面的位置。</p><p>鱼头慧眼识珠，发现我的天赋还算不错，于是带我去了15年底上海大学承办的 ACM-ICPC EC-Final（亚洲区总决赛）的现场，以随行观赛人员的身份。</p><p><img src="/img/shu_2.jpg" alt=""></p><p><img src="/img/shu_4.jpg" alt=""></p><p>在上大的体育馆里，我在看台上俯瞰，看见气球一只只升起，榜单不断地滚动，偶尔有选手的欢呼声响起，但更多的是弥漫全场的紧张感。所有人的神态都异常专注，伴随着键盘的敲击，井然有序的换人调整，穿梭全场的志愿者，无不传达着一种令人血脉贲张的激情。这，就是我想要的，我要成为其中的一员，definitely。</p><p>（未完待续）</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>杂谈</category>
      
      <category>回忆杀</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂谈</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>人生的彼岸：智慧</title>
    <link href="/2025/03/17/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%9A%84%E5%BD%BC%E5%B2%B8%EF%BC%9A%E6%99%BA%E6%85%A7/"/>
    <url>/2025/03/17/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%9A%84%E5%BD%BC%E5%B2%B8%EF%BC%9A%E6%99%BA%E6%85%A7/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>你希望自己成为一个什么样的人呢？</p></blockquote><p>曾几何时，我对这个问题很迷茫，而此时此刻，我可以斩钉截铁地说：我希望成为，且必将成为一个博学、智慧的人。</p><p>其实，一个人希望成为什么样的人，本质上取决于 Ta 对于人的不同特质的审美。</p><p>简单地说，Ta 欣赏什么，就会努力成为什么，有多欣赏，就会有多努力。</p><hr><p>人类的身上有很多值得赞颂的美德，比如勇敢、正直、坚强、勤劳、仁爱，当然还有智慧。</p><p>而我认为，所有美德的本源都指向了智慧，更严谨一点，是种族的智慧，乃至大自然的智慧。</p><p>进化论指出：物竞天择，适者生存。显然，上述的一切美德，都是有助于种群整体蓬勃发展的，是进化过程中自然而然产生的。存在的本身就代表着合理与优雅。</p><p>而智慧，显然是人区别于其它物种的终极皇冠。</p><hr><blockquote><p>我并不知道我在世人眼中是什么模样，对我自己来说，我似乎只像是一个在海边玩耍的男孩，不时找一颗平滑的卵石，或比较美丽的贝壳来取悦自己，而真理的大海则横陈在我面前，一无发现。                                ——艾萨克·牛顿</p></blockquote><p>说来惭愧，我曾经妄想过成为牛顿，或者其他数学、物理书本上出现过的名字——作为某某定理的前缀。我还真试过，我在高中的时候独立发明了费马小定理——可惜比费马晚了四百年。</p><p>对我来说，世界的规律就像一个宝库，认识世界的过程就像发掘这个宝库。在有些更贴近自然的领域，这些规律本身就足以作为艺术品而存在。</p><p>我会认为费马小定理的证明是一曲振奋人心的乐章，不幸的是，鲜少有人有同感。如果有读者读到这里想测试一下自身的审美，我推荐你去看一部纪录片《数学漫步之旅》，尤其是《囚徒困境》和《生命游戏》这两节。</p><hr><blockquote><p>Too young! Too simple! Sometimes naive!</p></blockquote><p>显然智慧的范畴不止于自然科学，而对于其它的部分，我只能给自己上述的评语。</p><p>但有什么关系呢，还有很长的路要走，智慧的反义词从来都不是无知，而是不学习。</p><p>我可不希望自己成为一个古板的、守旧的倔老头，要向我的人生导师，也就是上面那句话的出处学习。一个显而易见的事实是，当你同时拥有专业技术、琴棋书画、多国语言、人生阅历，很难不谈笑风生。</p><p>读到这里的朋友，真诚地希望你可以通过各种渠道了解一下长者的生平，绝对的优质偶像，当之无愧（笑）。</p><blockquote><p>苦海无涯，只渡智者。</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>杂谈</category>
      
      <category>人生观</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂谈</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>人生的道路：一个纯粹的最优化问题</title>
    <link href="/2025/03/16/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%9A%84%E9%81%93%E8%B7%AF%EF%BC%9A%E4%B8%80%E4%B8%AA%E7%BA%AF%E7%B2%B9%E7%9A%84%E6%9C%80%E4%BC%98%E5%8C%96%E9%97%AE%E9%A2%98/"/>
    <url>/2025/03/16/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%9A%84%E9%81%93%E8%B7%AF%EF%BC%9A%E4%B8%80%E4%B8%AA%E7%BA%AF%E7%B2%B9%E7%9A%84%E6%9C%80%E4%BC%98%E5%8C%96%E9%97%AE%E9%A2%98/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><p>刻画一个人的精神、气质、思想是一件非常困难的事情。即使那个被描述者是作者本人，也不会让这个工作变得容易。</p><p>这注定是一个浩大的工程，我将用尽浑身解数来描述我自己。</p><hr><p>那么，从哪里开始呢？</p><p>就从那些哲学家们喜欢问的问题开始吧，比如：</p><blockquote><p>我为什么而活？</p></blockquote><p>好消息是，在此时此刻，我有一套可以说服自己的逻辑。哦，大部分人把这称为人生观。</p><p>我的人生观是：</p><blockquote><p>我活着就是为了爽。</p></blockquote><p>好像有点庸俗，然而深思熟虑后，我认为这是最普世、最现实，乃至最高尚的人生目标。</p><p>造成错觉的是博大精深的汉语，“爽”这个字的意思实在是太广泛了。</p><p>它可以是感官的刺激，譬如饥饿时的大餐、寒冬里的温暖篝火、瞳孔中的壮丽美景、婉转动人的音乐，或者是一些更高层级的需求，比如亲情、友情、爱情、被尊重感、成就感。</p><p>或许可以换一种说法：</p><blockquote><p>我的人生目标是开心快乐地度过每分每秒，努力感受人世间各种各样的美好。</p></blockquote><p>是不是感觉就没那么“粗鄙”了呢，虽然这两者本质是没有区别的。</p><p>我喜欢用数学来描述自然语言，这使模糊的概念变得很精确。</p><p>我将我的人生观表述为一个最优化问题，目标如下</p><p><img src="/img/f1.png" alt=""></p><p>当然，happiness 是一个因人而异的函数，它和每个人的天赋、喜好、经历有关，所以每个人的 action 显然都很不同。</p><p>但有一点是明确的，尽量不要勉强自己做不快乐的事。</p><p>所以，我可以解释得通自己的以下行为：</p><ul><li>在阳光明媚的春日早晨和朋友们打一场篮球（下图是打完球的合影）</li><li><img src="/img/nju.jpg" alt=""></li><li>请朋友到家里吃火锅打游戏（开心）</li><li>在大学四年全年无休参加算法竞赛（就是很好玩、很有激情）</li><li>拒绝大厂offer，来到学校教书（做题使我快乐，工程使我痛苦，与年轻人交流使我快乐，与机器交流使我痛苦，钱买不来快乐，但为了钱会丢掉时间）</li><li>在陈词滥调的会议中途愤然离席（浪费生命）</li><li>阅读、看电影、听音乐、学习、思考（认识世界是快乐的源泉）</li><li>实践自己学到的新技能（我又变强了一点，成就感）</li><li>对每一个第一次都持开放态度（人生体验+1）</li><li>但是对我不擅长的事，果断放弃，比如放弃fps游戏（无效锻炼自己的弱点只会带来更多的挫败感）</li></ul><p>人生的道路是一个最优化问题，最聪明的策略当然是开天眼之后倒推每一个抉择。</p><p>但那也很没意思，决定论的世界总是少了很多神秘的美感。</p><p>我的策略是贪心，也就是在每时每刻都做让自己最开心的事，当然，打了补丁，考虑到长远的幸福，偶尔也要牺牲一下瞬时的快乐。</p><blockquote><p>愿读到这篇文章的你，也可以 max(happiness) till forever。</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>杂谈</category>
      
      <category>人生观</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂谈</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>与我常在</title>
    <link href="/2025/03/15/%E4%B8%8E%E6%88%91%E5%B8%B8%E5%9C%A8/"/>
    <url>/2025/03/15/%E4%B8%8E%E6%88%91%E5%B8%B8%E5%9C%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<link rel="stylesheet" class="aplayer-secondary-style-marker" href="\assets\css\APlayer.min.css"><script src="\assets\js\APlayer.min.js" class="aplayer-secondary-script-marker"></script><blockquote><p>在一起看每出戏</p><p>在一起叹每口气</p><p>再细尝 同偕到老的况味</p><p>…</p></blockquote><p>Eason 在采访里说上了年纪才知道《与我常在》是悲词，怪不得是慵懒的唱腔，甚至能听出一点点笑意。直到</p><blockquote><p>除非你是我 才可与我同在</p><p>一个人 从镜内发展恋爱</p></blockquote><p>感觉这两句形容此时此刻我的状态很合适。这算是高级的孤独感吗？</p><p>只怕也不能算，至多可以算是自由又寂寞吧。时间就这么分分秒秒过去，说没有一丝迟疑是假的。可总又不甘心，还是妄想着能遇到一个绝对合拍的灵魂。可茫茫人海，又往何处去寻。</p><p>就像拿着词去谱曲一样，既然要匹配，起码得拿出一半的信息。思来想去，还是要先把我这首不知好坏的词写出来，祈望着某天得某人谱完这整首歌。</p><p>这篇算是博客的开头吧，希望读到我的文字的诸位，健康顺遂，与我常在。</p><blockquote><p>一个人 同偕到老不算运气</p></blockquote><p>这末尾一句，也太悲伤了一点。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>杂谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>杂谈</tag>
      
      <tag>音乐</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
